Durante las últimas dos décadas, la interacción humana con el entorno tecnológico ha experimentado una evolución significativa, impulsada en gran medida por el desarrollo de los Sistemas de Posicionamiento en Interiores (IPS). En este contexto, la tecnología de Banda Ultra Ancha (UWB) ha destacado como una solución fundamental gracias a su capacidad para proporcionar una exactitud de localización subdecimétrica \cite{ref6, ref8}. A pesar de estas ventajas teóricas, su implementación en escenarios del mundo real enfrenta obstáculos críticos, entre los cuales la obstrucción corporal o \textit{Body Shadowing} (BS) es uno de los más complejos y determinantes \cite{ref16}.

El fenómeno de BS ocurre cuando el cuerpo humano se interpone entre el dispositivo móvil y los nodos de referencia fijos. Dado que el tejido biológico posee una alta permitividad debida a su contenido de agua, actúa como un medio que atenúa, refracta y difracta las señales de radiofrecuencia \cite{ref15, ref18}. Este efecto no es despreciable, ya que puede introducir errores en la estimación de distancia que degradan severamente la fiabilidad del sistema en aplicaciones críticas como la seguridad industrial \cite{Kianfar2020}, el monitoreo hospitalario o el análisis del rendimiento deportivo.

Estudios previos han cuantificado la magnitud de este problema, destacando su relevancia para sistemas de alta precisión. Investigaciones experimentales han reportado que la obstrucción corporal puede introducir errores de posicionamiento que oscilan entre 1.2 m y 4.5 m en condiciones de NLOS severo \cite{ref4}. Otros autores han documentado atenuaciones de señal de hasta 15 dB \cite{Ruonan2019} e incluso errores extremos de hasta 14 m en ángulos de incidencia particularmente desfavorables \cite{Schimtt2019}. Asimismo, comparativas de sistemas comerciales han evidenciado que, aunque plataformas líderes como Decaware (ahora Quorvo) pueden lograr error de exactitud de 12 cm en condiciones ideales, su rendimiento se degrada drásticamente sin algoritmos de mitigación adecuados, registrando errores superiores a 1 m en entornos complejos \cite{Falcone2012}. Estas cifras subrayan que la BS no es un error marginal, sino una barrera fundamental para la adopción de la tecnología.

Aunque la comunidad científica ha explorado diversas estrategias de mitigación, la mayoría de las investigaciones se han concentrado en el rango de frecuencias de 3 a 5 GHz \cite{ref4, ref14}. La banda de 6.5 GHz, en contraste, permanece relativamente inexplorada a pesar de ofrecer ventajas técnicas significativas: longitudes de onda más cortas que mejoran la resolución temporal y potencialmente la precisión de la estimación de distancia. Sin embargo, esta banda de mayor frecuencia experimenta atenuación más pronunciada en tejidos biológicos, intensificando los desafíos impuestos por la BS. Esta lacuna en la literatura representa una oportunidad crítica para caracterizar sistemáticamente el comportamiento de la BS en un rango de frecuencia poco estudiado, estableciendo modelos estadísticos que puedan informar algoritmos de filtrado más sofisticados.

El objetivo central de este artículo es caracterizar cuantitativamente el impacto de la BS en sistemas UWB operando a 6.5 GHz mediante una metodología de dos fases. Este trabajo representa una extensión significativa de una investigación preliminar \cite{danny_daniel_and_victor_quintero}, donde se realizó un análisis inicial de BS en siete ubicaciones corporales. En esta investigación ampliada, realizamos un protocolo experimental estructurado que comprende: (\textit{i}) una fase de caracterización de distancia punto a punto evaluando todas las ubicaciones corporales bajo condiciones LOS/NLOS, y (\textit{ii}) una fase de posicionamiento 2D en un salón experimental con cuatro anclas fijas. Crucialmente, empleamos la caracterización estadística de la primera fase---específicamente, la demostración de que los errores NLOS exhiben distribuciones Log-normales en lugar de Gaussianas---para informar los parámetros del Extended Kalman Filter (EKF) utilizado en la segunda fase. Este enfoque integrado permite no solo cuantificar la degradación de precisión causada por la BS, sino también validar que los algoritmos de filtrado robusto, calibrados con modelos estadísticos reales, pueden mitigar parcialmente estos efectos en escenarios de localización dinámica.

El artículo se estructura de la siguiente manera: en la Sección \ref{sec:methodology} se detalla la metodología experimental empleada, incluyendo la configuración del hardware, los escenarios de prueba y el protocolo de recolección de datos. La Sección \ref{sec:results} presenta los resultados obtenidos, analizando el error de distancia por ubicación corporal y las implicaciones para el posicionamiento 2D. En la Sección \ref{sec:discussion}, se discuten los hallazgos principales, sus implicaciones prácticas y las limitaciones del estudio. Finalmente, la Sección \ref{sec:conclusions} resume las conclusiones clave y propone direcciones para futuras investigaciones en este campo.
